\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[indonesian]{babel}
\usepackage{xurl}
\usepackage{geometry}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[hidelinks,breaklinks]{hyperref}
\geometry{margin=2.5cm}

\begin{document}

\setlength{\emergencystretch}{2.5em}

\begin{center}
\textbf{\Large RENCANA PEMBELAJARAN SEMESTER (RPS)}\\
\textbf{Berbasis Outcome-Based Education (OBE)}\\[0.5cm]
\textbf{PROGRAM STUDI TEKNIK INFORMATIKA}\\
\textbf{FAKULTAS TEKNOLOGI INFORMASI}\\
\textbf{UNIVERSITAS BALE BANDUNG}\\
\end{center}

\vspace{1cm}

% ============================================================
% 1. IDENTITAS MATA KULIAH
% ============================================================
\section*{1. Identitas Mata Kuliah}
\begin{tabular}{ll}
Nama Program Studi & : Teknik Informatika \\
Nama Mata Kuliah & : Pemrograman Web \\
Kode Mata Kuliah & : \lbrack Diisi oleh Program Studi\rbrack \\
Semester & : \lbrack Diisi sesuai kurikulum\rbrack \\
SKS / Bobot Kredit & : 2 SKS \\
Jumlah Pertemuan & : 16 pertemuan \\
Komposisi & : 70\% Praktek, 30\% Teori \\
Dosen Pengampu & : \lbrack Nama Dosen, Gelar\rbrack \\
Tanggal Penyusunan & : \lbrack Tanggal\rbrack \\
\end{tabular}

\vspace{0.5cm}

% ============================================================
% 2. CAPAIAN PEMBELAJARAN LULUSAN (CPL)
% ============================================================
\section*{2. Capaian Pembelajaran Lulusan (CPL)}

CPL yang dibebankan pada mata kuliah ini:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{CPL04:} Kemampuan mendesain, mengimplementasi dan mengevaluasi solusi berbasis computing yang memenuhi kebutuhan-kebutuhan computing pada sebuah disiplin program.
  
  \item \textbf{CPL05:} Mengidentifikasi dan menganalisis kebutuhan-kebutuhan pengguna dan mempertimbangkannya dalam memilih, membuat, mengintegrasi, mengevaluasi, dan mengadministrasi sistem berbasis computing.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

% ============================================================
% 3. CAPAIAN PEMBELAJARAN MATA KULIAH (CPMK)
% ============================================================
\section*{3. Capaian Pembelajaran Mata Kuliah (CPMK)}

Kemampuan atau kompetensi spesifik yang diharapkan mahasiswa kuasai setelah menyelesaikan mata kuliah:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{CPMK-1:} Mahasiswa mampu mengidentifikasi kebutuhan fungsional dan non-fungsional pengguna untuk merancang solusi web yang intuitif melalui pembuatan wireframe dan mockup (UI/UX) yang mempertimbangkan aspek aksesibilitas dan pengalaman pengguna.
  
  \item \textbf{CPMK-2:} Mahasiswa mampu mendesain dan mengimplementasikan antarmuka web yang responsif dan dinamis menggunakan teknologi standar (seperti HTML5, CSS3, dan JavaScript) serta framework modern untuk memenuhi spesifikasi perangkat pengguna yang beragam.
  
  \item \textbf{CPMK-3:} Mahasiswa mampu membangun arsitektur sisi server (back-end), mengelola basis data, dan mengintegrasikan API (Application Programming Interface) untuk menciptakan sistem berbasis computing yang fungsional dan aman sesuai dengan disiplin program.
  
  \item \textbf{CPMK-4:} Mahasiswa mampu melakukan pengujian (testing), mengevaluasi keamanan serta performa aplikasi web, dan melakukan proses deployment ke server produksi (administrasi sistem) untuk memastikan aplikasi dapat diakses secara optimal oleh publik.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

% ============================================================
% 4. SUB-CPMK / INDIKATOR PENCAPAIAN
% ============================================================
\section*{4. Sub-CPMK / Indikator Pencapaian}

Penjabaran CPMK menjadi indikator yang lebih terukur dan dapat diuji:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Sub-CPMK 1.1:} Mengidentifikasi kebutuhan fungsional dan non-fungsional pengguna untuk solusi web
  \item \textbf{Sub-CPMK 1.2:} Membuat wireframe dan mockup antarmuka web yang mendukung alur pengguna (user flow)
  \item \textbf{Sub-CPMK 1.3:} Menerapkan prinsip aksesibilitas (a11y) dan pengalaman pengguna (UX) dalam desain antarmuka
  \item \textbf{Sub-CPMK 2.1:} Membuat halaman web dengan HTML5 (struktur, elemen semantik, form, media)
  \item \textbf{Sub-CPMK 2.2:} Menerapkan CSS3 untuk styling, layout (Flexbox/Grid), dan desain responsif
  \item \textbf{Sub-CPMK 2.3:} Mengimplementasikan interaktivitas dengan JavaScript (DOM, event handling, validasi form)
  \item \textbf{Sub-CPMK 2.4:} Menggunakan library atau framework front-end (mis.\ Bootstrap, jQuery, atau Vue/React) untuk antarmuka dinamis
  \item \textbf{Sub-CPMK 3.1:} Mengimplementasikan logika server-side dengan PHP (pemrosesan form, struktur dasar, OOP)
  \item \textbf{Sub-CPMK 3.2:} Mengelola basis data dan mengimplementasikan operasi CRUD dengan MySQL serta koneksi dari PHP
  \item \textbf{Sub-CPMK 3.3:} Mengintegrasikan API dan menghubungkan front-end dengan back-end (request/response, data terstruktur)
  \item \textbf{Sub-CPMK 4.1:} Melakukan pengujian (testing) dan evaluasi performa aplikasi web
  \item \textbf{Sub-CPMK 4.2:} Menerapkan prinsip keamanan web: validasi input, prepared statement, session, mitigasi XSS dan CSRF
  \item \textbf{Sub-CPMK 4.3:} Melakukan deployment ke lingkungan produksi dan administrasi dasar (server/web, basis data)
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

% ============================================================
% 5. MATERI PEMBELAJARAN (BAHAN KAJIAN)
% ============================================================
\section*{5. Materi Pembelajaran (Bahan Kajian)}

Daftar topik materi yang relevan dengan Sub-CPMK dan CPMK. \textbf{Fokus teknologi:} HTML5, CSS3, JavaScript, PHP, MySQL. \textbf{Alat yang digunakan:} XAMPP, VS Code (dengan addon untuk HTML/CSS/JS/PHP).

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Pengenalan pemrograman web, analisis kebutuhan (fungsional \& non-fungsional)
  \item Wireframe, mockup, prinsip aksesibilitas dan UX
  \item HTML5: struktur dokumen, elemen semantik, link, gambar, tabel
  \item HTML5: form dan media
  \item CSS3: selector, box model, layout dasar
  \item CSS3: Flexbox, Grid, desain responsif
  \item JavaScript: sintaks, DOM, event handling
  \item JavaScript: validasi form; pengenalan library/framework (Bootstrap/jQuery)
  \item UTS / Review pertemuan 1--8
  \item PHP: pengenalan, pemrosesan form, OOP dasar
  \item MySQL: koneksi dari PHP, operasi CRUD
  \item Integrasi API, koneksi front-end dan back-end
  \item Pengujian dan evaluasi performa aplikasi web
  \item Keamanan web: validasi input, prepared statement, session, XSS, CSRF
  \item Deployment dan administrasi dasar; proyek kelompok
  \item Presentasi proyek, review semester, UAS
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Rencana Perkuliahan (16 Pertemuan):}

\small
\begin{longtable}{|c|>{\raggedright\arraybackslash}p{5cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.5cm}|}
\hline
\textbf{Pert.} & \textbf{Materi} & \textbf{Sub-CPMK} & \textbf{Metode} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Pert.} & \textbf{Materi} & \textbf{Sub-CPMK} & \textbf{Metode} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
1 & Pengenalan pemrograman web, analisis kebutuhan (fungsional \& non-fungsional) & 1.1 & Ceramah, diskusi \\
\hline
2 & Wireframe, mockup, prinsip aksesibilitas dan UX & 1.2, 1.3 & Ceramah, praktikum \\
\hline
3 & HTML5: struktur, elemen semantik, link, gambar, tabel & 2.1 & Praktikum, live coding \\
\hline
4 & HTML5: form dan media & 2.1 & Praktikum, live coding \\
\hline
5 & CSS3: selector, box model, layout dasar & 2.2 & Praktikum \\
\hline
6 & CSS3: Flexbox, Grid, desain responsif & 2.2 & Praktikum \\
\hline
7 & JavaScript: sintaks, DOM, event handling & 2.3 & Praktikum \\
\hline
8 & JavaScript: validasi form; pengenalan library/framework (Bootstrap/jQuery) & 2.3, 2.4 & Praktikum, kuis \\
\hline
9 & UTS / Review pertemuan 1--8 & CPMK-1, CPMK-2 & Ujian, diskusi \\
\hline
10 & PHP: pengenalan, pemrosesan form, OOP dasar & 3.1 & Ceramah, praktikum \\
\hline
11 & MySQL: koneksi dari PHP, operasi CRUD & 3.2 & Praktikum \\
\hline
12 & Integrasi API, koneksi front-end dan back-end & 3.3 & Praktikum \\
\hline
13 & Pengujian dan evaluasi performa aplikasi web & 4.1 & Ceramah, praktikum \\
\hline
14 & Keamanan web: validasi input, prepared statement, session, XSS, CSRF & 4.2 & Ceramah, praktikum \\
\hline
15 & Deployment dan administrasi dasar; proyek kelompok & 4.3 & Project-based \\
\hline
16 & Presentasi proyek, review semester, UAS & Semua CPMK & Presentasi, ujian \\
\hline
\end{longtable}
\normalsize

\vspace{0.5cm}

% ============================================================
% 6. METODE PEMBELAJARAN
% ============================================================
\section*{6. Metode Pembelajaran}

Strategi atau pendekatan pembelajaran yang dipilih sesuai OBE dengan komposisi 70\% praktek dan 30\% teori:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Ceramah Interaktif (30\% teori):} Penjelasan analisis kebutuhan pengguna, wireframe/mockup, prinsip aksesibilitas dan UX, arsitektur web, serta keamanan dengan diskusi tanya jawab
  \item \textbf{Praktikum Terbimbing (70\% praktek):} Latihan HTML5/CSS3/JavaScript, PHP, MySQL dengan XAMPP dan VS Code
  \item \textbf{Live Coding dan Demonstrasi:} Memperagakan pembuatan wireframe, halaman web, form, koneksi database, integrasi front--back-end dengan alat XAMPP dan VS Code
  \item \textbf{Problem-Based Learning (PBL):} Mahasiswa menyelesaikan permasalahan nyata (analisis kebutuhan, membuat situs, CRUD, integrasi API) menggunakan teknologi HTML5, CSS3, JS, PHP, MySQL
  \item \textbf{Project-Based Learning:} Pengembangan aplikasi web mini sebagai proyek kelompok (termasuk pengujian, keamanan, deployment)
  \item \textbf{Peer Review:} Mahasiswa melakukan review kode atau tampilan web terhadap pekerjaan rekan
  \item \textbf{Penggunaan alat bantu:} VS Code, XAMPP; opsional: GitHub Copilot (dengan etika akademik dan panduan kejujuran)
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

% ============================================================
% 7. PENGALAMAN BELAJAR MAHASISWA
% ============================================================
\section*{7. Pengalaman Belajar Mahasiswa}

Deskripsi tugas, aktivitas, atau pengalaman belajar yang mendukung pencapaian Sub-CPMK:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Mengidentifikasi kebutuhan fungsional dan non-fungsional pengguna; membuat wireframe dan mockup; menerapkan prinsip aksesibilitas dan UX dalam desain antarmuka
  \item Membuat halaman web dengan HTML5 (struktur, elemen semantik, form, media) menggunakan VS Code
  \item Menerapkan CSS3 untuk styling, layout (Flexbox/Grid), dan desain responsif
  \item Mengimplementasikan interaktivitas dengan JavaScript (DOM, event handling, validasi form); menggunakan library/framework (Bootstrap, jQuery, atau lainnya) untuk antarmuka dinamis
  \item Mengimplementasikan logika server-side dengan PHP (pemrosesan form, OOP); mengelola basis data dan operasi CRUD dengan MySQL serta koneksi dari PHP
  \item Mengintegrasikan API serta koneksi front-end dan back-end (request/response, data terstruktur)
  \item Melakukan pengujian dan evaluasi performa aplikasi web; menerapkan prinsip keamanan web (validasi input, prepared statement, session, mitigasi XSS dan CSRF)
  \item Melakukan deployment ke lingkungan produksi dan administrasi dasar (server/web, basis data)
  \item Berkolaborasi dalam tim untuk mengembangkan proyek aplikasi web; mempresentasikan hasil proyek atau melakukan peer review terhadap kode/tampilan web rekan
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

% ============================================================
% 8. KRITERIA, INDIKATOR, DAN BOBOT PENILAIAN
% ============================================================
\section*{8. Kriteria, Indikator, dan Bobot Penilaian}

Teknik/alat asesmen dipetakan ke Sub-CPMK/CPMK dengan bobot yang jelas (sesuai komposisi 70\% praktek):

\begin{longtable}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.9cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{1.4cm}|}
\hline
\textbf{Komponen} & \textbf{Teknik Asesmen} & \textbf{Indikator/CPMK} & \textbf{Bobot (\%)} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Komponen} & \textbf{Teknik Asesmen} & \textbf{Indikator/CPMK} & \textbf{Bobot (\%)} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot

Tugas Individu & Tugas coding web (wireframe/mockup, HTML/CSS/JS, form, layout) & Sub-CPMK 1.2, 1.3, 2.1, 2.2, 2.3 & 15 \\
\hline
Kuis & Multiple Choice \& Essay & Sub-CPMK 1.1, 2.1, 2.2 & 10 \\
\hline
Praktikum & Lab exercise (PHP, MySQL, CRUD, API, keamanan) & Sub-CPMK 2.4, 3.1, 3.2, 3.3, 4.1, 4.2 & 20 \\
\hline
UTS & Written exam \& praktik coding & CPMK-1, CPMK-2 & 20 \\
\hline
Proyek Kelompok & Aplikasi web (front-end + back-end + testing/deployment) & CPMK-2, CPMK-3, CPMK-4 & 20 \\
\hline
UAS & Ujian komprehensif & CPMK-1, CPMK-2, CPMK-3, CPMK-4 & 15 \\
\hline
\textbf{Total} & & & \textbf{100} \\
\hline
\end{longtable}

\textbf{Kriteria Penilaian:}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item A (85--100): Menguasai semua CPMK dengan sangat baik, mampu menerapkan dalam kasus kompleks
  \item B (70--84): Menguasai sebagian besar CPMK dengan baik
  \item C (60--69): Menguasai CPMK dasar dengan cukup
  \item D (50--59): Menguasai sebagian kecil CPMK
  \item E (<50): Belum menguasai CPMK yang ditetapkan
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

% ============================================================
% 9. EVALUASI DAN REFLEKSI PEMBELAJARAN (OPSIONAL)
% ============================================================
\section*{9. Evaluasi dan Refleksi Pembelajaran}

Penilaian sumatif/formatif untuk memantau ketercapaian outcome secara menyeluruh:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Evaluasi Formatif:} Kuis, latihan coding web (HTML/CSS/JS/PHP/MySQL), dan peer review untuk memberikan feedback berkelanjutan
  \item \textbf{Evaluasi Sumatif:} UTS dan UAS untuk mengukur pencapaian CPMK Pemrograman Web (CPMK-1 s/d CPMK-4) secara komprehensif
  \item \textbf{Refleksi Mahasiswa:} Jurnal belajar atau refleksi singkat terhadap pemahaman materi (analisis kebutuhan \& UI/UX, HTML5, CSS3, JavaScript, PHP, MySQL, integrasi API, keamanan, deployment)
  \item \textbf{Evaluasi Dosen:} Survey kepuasan mahasiswa di tengah dan akhir semester
  \item \textbf{Continuous Improvement:} Analisis hasil penilaian untuk perbaikan RPS di semester berikutnya
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

% ============================================================
% 10. DAFTAR REFERENSI
% ============================================================
\section*{10. Daftar Referensi}

Sumber belajar utama (sumber terbuka dari internet) yang digunakan dalam penyusunan materi dan asesmen. Semua referensi berikut tercatat di \texttt{sumber\_materi.md}:

\sloppy
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item MDN Web Docs. \textit{Learn Web Development}. \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn}
  \item W3Schools. \textit{Web Development Tutorials}. \url{https://www.w3schools.com/tutorials/}
  \item web.dev. \textit{Learn Web Development}. \url{https://web.dev/learn}
  \item PHP. \textit{PHP Manual}. \url{https://www.php.net/manual/en/}
  \item MySQL. \textit{MySQL Documentation}. \url{https://dev.mysql.com/doc/}
  \item JavaScript.info. \textit{The Modern JavaScript Tutorial}. \url{https://javascript.info}
  \item Haverbeke, M. \textit{Eloquent JavaScript}. \url{https://eloquentjavascript.net}
  \item PHP The Right Way. \textit{Reference for PHP Best Practices}. \url{https://phptherightway.com}
  \item FreeCodeCamp. \textit{Learn to Code}. \url{https://www.freecodecamp.org/learn}
  \item MDN Web Docs. \textit{Introduction to HTML / Getting started}. \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn/HTML/Introduction_to_HTML/Getting_started}
  \item W3Schools. \textit{HTML Tutorial}. \url{https://www.w3schools.com/html}
  \item web.dev. \textit{Learn HTML}. \url{https://web.dev/learn/html/welcome}
  \item MDN Web Docs. \textit{Styling the Web with CSS}. \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn/CSS}
  \item W3Schools. \textit{CSS Tutorial}. \url{https://www.w3schools.com/css}
  \item MDN Web Docs. \textit{JavaScript -- Dynamic Client-Side Scripting}. \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn/JavaScript}
  \item W3Schools. \textit{PHP Tutorial}. \url{https://www.w3schools.com/php}
  \item W3Schools. \textit{SQL Tutorial}. \url{https://www.w3schools.com/sql}
  \item PHP. \textit{PHP: Getting Started}. \url{https://www.php.net/manual/en/getting-started.php}
  \item PHP. \textit{Classes and Objects (OOP)}. \url{https://www.php.net/manual/en/language.oop5.php}
  \item MySQL. \textit{MySQL Getting Started Guide}. \url{https://dev.mysql.com/doc/mysql-getting-started/en/}
  \item Apache Friends. \textit{XAMPP}. \url{https://www.apachefriends.org}
  \item MDN Web Docs. \textit{Server-side website programming}. \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn/Server-side}
  \item WHATWG. \textit{HTML Living Standard}. \url{https://html.spec.whatwg.org}
  \item W3C. \textit{HTML Standards}. \url{https://www.w3.org/html}
  \item W3C. \textit{CSS Specifications}. \url{https://www.w3.org/Style/CSS}
  \item APTIKOM. \textit{Asosiasi Pendidikan Tinggi Informatika dan Komputer}. \url{https://aptikom.org/}
  \item APTIKOM. \textit{Panduan Kurikulum Berbasis OBE/KKNI/SKKNI -- Program Studi Sarjana Teknologi Informasi}. \url{https://aptikom-journal.id/home/index.php/2024/05/31/panduan-kurikulum-berbasis-obe-kkni-skkni-aptikom-program-studi-sarjana-teknologi-infomasi-2/}
  \item Atlantis Press. \textit{Development of a Semester Learning Plans System based on OBE}. \url{https://www.atlantis-press.com/article/126003284.pdf}
  \item jQuery. \textit{jQuery Official Documentation}. \url{https://jquery.com}
  \item AdminLTE. \textit{Free Bootstrap Admin Template}. \url{https://adminlte.io/}
  \item Bootstrap. \textit{Bootstrap Documentation}. \url{https://getbootstrap.com/docs}
  \item Visual Studio Code. \textit{VS Code Documentation}. \url{https://code.visualstudio.com/docs}
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\begin{flushright}
\begin{tabular}{c}
Disusun oleh,\\[2cm]
\textbf{\lbrack Nama Dosen, Gelar\rbrack}\\
NIP. \lbrack Nomor Induk Pegawai\rbrack
\end{tabular}
\end{flushright}

\end{document}
