\documentclass[../main]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{1}}{}
\begin{document}

\chapter{Landasan Teori: Arsitektur Web dan Protokol HTTP}

\begin{subcpmk}
  \item Sub-CPMK 1.1: Menjelaskan arsitektur client-server dan alur komunikasi HTTP request-response
  \item Sub-CPMK 1.2: Membedakan peran dan teknologi client-side (browser) dan server-side
\end{subcpmk}

\input{bab-02/section-2-1}
\input{bab-02/section-2-2}
\input{bab-02/section-2-3}
\input{bab-02/section-2-4}
\input{bab-02/section-2-5}

\begin{aktivitas}
  \item Buat diagram sederhana (gambar atau TikZ) yang menggambarkan alur HTTP request dari browser ke server dan respons kembali.
  \item Jelaskan dengan kata-kata Anda sendiri perbedaan client-side dan server-side. Berikan 2 contoh fitur web yang dijalankan di client dan 2 contoh yang dijalankan di server.
  \item Gunakan alat pengembang browser (F12) untuk memeriksa tab Network. Buka sebuah situs web dan identifikasi request HTTP (metode, status code, URL).
\end{aktivitas}

\begin{latihan}
  \item Jelaskan arsitektur client-server dan mengapa model ini digunakan untuk aplikasi web!
  \item Sebutkan minimal 4 metode HTTP dan kegunaannya!
  \item Apa perbedaan antara kode yang dijalankan di client dan di server? Mengapa data sensitif harus diproses di server?
  \item \textbf{Refleksi}: Bagaimana pemahaman Anda tentang arsitektur web sebelum dan sesudah mempelajari bab ini?
\end{latihan}

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen untuk Sub-CPMK 1.1 dan 1.2}

\textbf{A. Pilihan Ganda}
\begin{enumerate}
  \item Dalam model client-server, browser bertindak sebagai:
  \begin{enumerate}
    \item Server
    \item Client
    \item Gateway
    \item Proxy
  \end{enumerate}
  \item Metode HTTP yang digunakan untuk mengirim data form ke server adalah:
  \begin{enumerate}
    \item GET
    \item POST
    \item FETCH
    \item SEND
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{B. Essay:} Jelaskan alur lengkap ketika pengguna mengakses halaman web dari browser (dari ketik URL hingga halaman tampil). Sebutkan peran client dan server dalam proses tersebut.

\textbf{Rubrik}: Lihat Lampiran.
\end{asesmen}

\begin{checklist}
  \item Saya dapat menjelaskan arsitektur client-server
  \item Saya dapat menjelaskan alur HTTP request-response
  \item Saya dapat membedakan client-side dan server-side
  \item Saya dapat menyebutkan teknologi untuk client dan server
\end{checklist}

\begin{rangkuman}
Bab ini membahas landasan teori pemrograman internet: arsitektur client-server, protokol HTTP, serta peran dan teknologi client-side serta server-side. Pemahaman ini menjadi fondasi untuk bab-bab berikutnya.

\textbf{Poin Kunci:} Arsitektur client-server; HTTP request-response; metode GET, POST, PUT, DELETE; status code; client-side (HTML, CSS, JS); server-side (PHP, Node.js, dll.).
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{references}
}{}
\end{document}
