\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{15}}{}
\begin{document}

\chapter{Evaluasi, Refleksi, dan Integrasi Kompetensi}

Bab akhir ini berisi evaluasi, refleksi, dan integrasi kompetensi sesuai struktur OBE. Bab ini memuat kumpulan asesmen: \textbf{Quiz 1} (CPMK-1), \textbf{Quiz 2} (CPMK-2), \textbf{Quiz 3} (CPMK-3), \textbf{Quiz 4} (CPMK-4), \textbf{Tugas}, \textbf{UTS} (CPMK-1 dan CPMK-2), \textbf{UAS} (CPMK-3 dan CPMK-4), serta \textbf{Project} (aplikasi web sistem informasi akademik sederhana, menguji CPMK-3). Quiz, Tugas, UTS, dan UAS berupa \textbf{pilihan ganda}; Project berupa tugas membuat aplikasi web SIA sederhana. Bab ini juga berisi rubrik penilaian komprehensif berbasis OBE, tinjauan pencapaian kompetensi, dan rekomendasi tindak lanjut pembelajaran.

\begin{subcpmk}
  \item Sub-CPMK 1.1--4.3: Asesmen menyeluruh terhadap seluruh kompetensi mata kuliah melalui Quiz 1--4 (CPMK-1 s.d. CPMK-4), Tugas, UTS (CPMK-1 dan CPMK-2), UAS (CPMK-3 dan CPMK-4), serta Project (aplikasi web SIA, CPMK-3).
\end{subcpmk}

\input{bab/bab-16/section-16-1}

\begin{aktivitas}
  \item Pelajari Quiz 1--4: review materi Bab 2--15 sesuai CPMK yang diuji.
  \item Review checklist di setiap bab dan tandai indikator yang sudah dicapai.
  \item Identifikasi area kompetensi yang masih perlu dikembangkan sebelum UAS.
  \item Pelajari rubrik penilaian di Lampiran A dan pastikan Project SIA memenuhi kriteria CPMK-3.
  \item Selesaikan Project: buat aplikasi web sistem informasi akademik sederhana (back-end PHP, MySQL, CRUD, integrasi API).
  \item Susun rencana belajar lanjutan berdasarkan rekomendasi di bab ini.
\end{aktivitas}

\begin{latihan}
  \item Sebutkan komponen asesmen (Quiz 1--4, Tugas, UTS, UAS, Project) dan CPMK yang diuji masing-masing.
  \item Jelaskan keterkaitan UTS dengan CPMK-1 dan CPMK-2.
  \item Jelaskan keterkaitan UAS dengan CPMK-3 dan CPMK-4.
  \item Sebutkan format Quiz, Tugas, UTS, dan UAS (pilihan ganda) serta format Project (aplikasi web SIA).
  \item Buat matriks refleksi: tulis CPMK yang paling dikuasai dan yang perlu ditingkatkan.
  \item Sebutkan tiga rekomendasi studi lanjutan setelah menyelesaikan mata kuliah ini.
\end{latihan}

\begin{asesmen}
Bab ini merupakan dasar asesmen akhir. \textbf{Quiz 1} menguji CPMK-1; \textbf{Quiz 2} menguji CPMK-2; \textbf{Quiz 3} menguji CPMK-3; \textbf{Quiz 4} menguji CPMK-4. Quiz, \textbf{Tugas}, \textbf{UTS}, dan \textbf{UAS} berupa \textbf{pilihan ganda}. \textbf{UTS} (Pertemuan 8) menguji CPMK-1 dan CPMK-2. \textbf{UAS} (Pertemuan 16) menguji CPMK-3 dan CPMK-4. \textbf{Project} menguji CPMK-3: tugas membuat aplikasi web \textbf{sistem informasi akademik (SIA) sederhana} (back-end PHP, MySQL, CRUD, integrasi API).

\textbf{Bobot Penilaian (sesuai RPS):} Tugas/Praktikum 35\%; Kuis (Quiz 1--4) 10\%; UTS 20\%; Proyek 20\%; UAS 15\%. Total 100\%. Rubrik penilaian komprehensif tercantum di \textbf{Lampiran A}.
\end{asesmen}

\begin{checklist}
  \item Saya memahami komponen asesmen: Quiz 1--4 (CPMK-1 s.d. CPMK-4), Tugas, UTS, UAS, Project.
  \item Saya mengetahui format: Quiz, Tugas, UTS, UAS = pilihan ganda; Project = aplikasi web SIA sederhana.
  \item Saya mengetahui UTS menguji CPMK-1 dan CPMK-2; UAS menguji CPMK-3 dan CPMK-4; Project menguji CPMK-3.
  \item Saya dapat mereview checklist tiap bab dan mengidentifikasi area yang perlu ditingkatkan.
  \item Saya mengenal rubrik penilaian komprehensif berbasis OBE di Lampiran A.
  \item Saya mampu merefleksikan pencapaian kompetensi per CPMK.
  \item Saya siap menghadapi UAS dan menyelesaikan Project SIA.
\end{checklist}

\begin{rangkuman}
Bab ini merupakan Bab Akhir OBE yang berisi evaluasi, refleksi, dan integrasi kompetensi. Bab ini memuat kumpulan asesmen: Quiz 1--4 (masing-masing menguji CPMK-1 s.d. CPMK-4), Tugas, UTS (CPMK-1 dan CPMK-2), UAS (CPMK-3 dan CPMK-4), serta Project (aplikasi web SIA sederhana, menguji CPMK-3). Quiz, Tugas, UTS, dan UAS berupa pilihan ganda.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Quiz 1--4 menguji CPMK-1 s.d. CPMK-4; UTS menguji CPMK-1 dan CPMK-2; UAS menguji CPMK-3 dan CPMK-4.
  \item Project: tugas membuat aplikasi web sistem informasi akademik sederhana, menguji CPMK-3.
  \item Rubrik penilaian komprehensif berbasis OBE tercantum di Lampiran A.
  \item Tinjauan pencapaian: review checklist tiap bab, identifikasi area yang perlu ditingkatkan.
  \item Rekomendasi studi lanjutan: framework, DevOps, keamanan, performa, referensi standar.
\end{itemize}
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}

