\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{0}}{}
\begin{document}

\chapter{CPL, CPMK, dan Sub-CPMK Mata Kuliah Pemrograman Web}

\begin{subcpmk}
  \item Bab ini membahas CPL, CPMK, dan Sub-CPMK sebagai fondasi pemahaman capaian mata kuliah Pemrograman Web.
  \item Sub-CPMK yang relevan: \textbf{Sub-CPMK 1.1} (mengidentifikasi kebutuhan fungsional dan non-fungsional pengguna untuk solusi web), karena pemahaman capaian merupakan prasyarat orientasi belajar.
\end{subcpmk}

\input{bab/bab-01/section-1-1}
\input{bab/bab-01/section-1-2}
\input{bab/bab-01/section-1-3}

\begin{aktivitas}
  \item Identifikasi CPL mana yang mendukung CPMK-1 dan jelaskan alasannya.
  \item Pilih 3 Sub-CPMK (satu dari CPMK berbeda) dan jelaskan hubungannya dengan CPMK induk.
  \item Baca RPS mata kuliah dan cocokkan daftar CPMK serta Sub-CPMK di bab ini dengan RPS.
\end{aktivitas}

\begin{latihan}
  \item Jelaskan perbedaan antara CPL dan CPMK. Mengapa CPMK harus selaras dengan CPL?
  \item Sebutkan Sub-CPMK yang termasuk turunan CPMK-3 dan jelaskan hubungannya.
  \item Jelaskan keterkaitan CPL-05 dengan CPMK-1. Mengapa analisis kebutuhan pengguna penting?
\end{latihan}

\begin{asesmen}
Asesmen pada bab ini berupa kuis tentang CPL, CPMK, dan Sub-CPMK. Bentuk asesmen mencakup matching (menjodohkan CPL dengan CPMK), isian singkat (menyebutkan Sub-CPMK berdasarkan CPMK induk), dan uraian singkat tentang keterkaitan CPL-CPMK.
\end{asesmen}

\begin{checklist}
  \item Saya memahami CPL-04 dan CPL-05 yang dibebankan pada mata kuliah Pemrograman Web.
  \item Saya dapat menyebutkan 4 CPMK beserta deskripsinya secara lengkap.
  \item Saya dapat menyebutkan minimal 6 Sub-CPMK dan mengelompokkannya ke CPMK induk yang benar.
\end{checklist}

\begin{rangkuman}
Bab ini membahas sepenuhnya CPL, CPMK, dan Sub-CPMK mata kuliah Pemrograman Web sesuai RPS. CPL adalah kompetensi lulusan Program Studi Teknik Informatika yang dibebankan pada mata kuliah ini (CPL-04 dan CPL-05). CPMK adalah kemampuan spesifik yang harus dikuasai mahasiswa setelah menyelesaikan mata kuliah (CPMK-1 s.d. CPMK-4). Sub-CPMK adalah penjabaran CPMK menjadi indikator yang terukur dan dapat diuji, mencakup 13 indikator dari Sub-CPMK 1.1 hingga 4.3.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item CPL adalah kompetensi lulusan program studi; mata kuliah ini mendukung CPL-04 dan CPL-05.
  \item CPMK adalah target kompetensi spesifik mata kuliah Pemrograman Web.
  \item Sub-CPMK adalah indikator terukur yang menjabarkan setiap CPMK; setiap bab dalam buku memetakan materinya ke Sub-CPMK terkait.
\end{itemize}
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
